\setcounter{notask}{1}
\section{Двумерное движение}

\subsection{}
\par Скорость течения в реке с параллельными берегами всюду одинакова и равна $v_1$. Ширина реки $l$. Катер может плыть со скоростью $v_2$ относительно воды. На какое расстояние $s$ снесёт катер вниз по течению реки, если при переправе нос катера направить строго поперёк берегов?
\answer{\[ \myboxed{ l \frac{v_1}{v_2} } \]}

\subsection{}
\par Какова скорость капель $v_2$ отвесно падающего дождя, если шофёр легкового автомобиля заметил, что капли дождя не оставляют следа на заднем стекле, наклонённом вперёд под углом $\alpha = 60^\circ$ к горизонту, когда скорость автомобиля $v_1$ больше $30$~км/ч.
\answer{\[\myboxed{v_2 = v_1 \tan\alpha \approx 14{,}4~\text{м/с}}\]}

\subsection{}
Буер представляет собой парусные сани. Он может двигаться лишь по линии, по которой направлены его коньки. Ветер дует со скоростью $v$, перпендикулярной направлению движения буера. Парус же составляет $30^\circ$ с направлением движения. Какую скорость не может превысить буер при этом ветре?
\answer{\[\myboxed{v\sqrt{3}}\]}

\subsection{}
\par Идёт отвесный дождь. Скорость капель $u$. По асфальту со скоростью  $v$ катится мяч. Другой такой же мяч лежит неподвижно. На какой мяч и во сколько раз попадёт больше капель?
\answer{ \[\myboxed{ \sqrt{1 + \frac{v^2}{u^2}} } \] }

\subsection{}
\par Два парохода $\Pi_1$ и $\Pi_2$ идут с постоянными скоростями. На рисунке показаны их траектории (вид сверху), а также дым из труб кораблей. Используя рисунок, определите скорость ветра, если скорость каждого из пароходов $50$~км/ч. Считайте, что дым не движется относительно воздуха. 
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=2, transform shape]
		\pgfmathsetmacro{\s}{.4};
		\clip (-3 * \s, -4 * \s) rectangle (6 * \s, 4 * \s);
		\draw [step = \s, help lines] (-6 * \s, -4 * \s) grid (6 * \s, 4 * \s);
		\draw [thick]  (-6 * \s, 4.5 * \s) -- (6 * \s, -4.5*\s ) 
			(-6 * \s, 4.5 * \s) -- (6 * \s, -4.5*\s ) 
			(-3, 0) -- (3, 0);
		\draw [	decorate, 	decoration={snake, amplitude = .7, segment length = .7mm}, thick ] 
			(4*\s, -3*\s) --++ (-1, 1);
		\draw [decorate, decoration={snake, amplitude = .7, segment length = .7mm}, thick ]
			(4*\s, 0) --++ (-1.5, .5);
		\draw [very thick, ->] (4 * \s, - 3 * \s) --++ (.4, -.3);
		\draw [very thick, ->] (4 * \s, 0) --++ (.5,0);
		\filldraw [] (4 * \s, 0) circle (0.05) node [below] {$\Pi_1$}
		(4 * \s, - 3 * \s) circle (0.05) node [right] {$\Pi_2$};
		\end{tikzpicture}
\end{center}
\answer{\[ \myboxed{22{,}4~\text{км/ч}} \]}


